

你好，我是温铭。

上一节，我们一起了解了 LuaJIT 中的 FFI。如果你的项目中只用到了 OpenResty 提供的 API，没有自己调用 C 函数的需求，那么 FFI 对你而言并没有那么重要，你只需要确保开启了 `lua-resty-core` 即可。

但我们今天要讲的 LuaJIT 中 NYI，却是每一个使用 OpenResty 的工程师都逃避不了的关键问题，它对于性能的影响举足轻重。

**你可以很快使用 OpenResty 写出逻辑正确的代码，但不明白 NYI，你就不能写出高效的代码，无法发挥 OpenResty 真正的威力**。这两者的性能差距，至少是一个数量级的。

什么是 NYI？
--------

那究竟什么是 NYI 呢？先回顾下我们之前提到过的一个知识点：

**LuaJIT 的运行时环境，除了一个汇编实现的 Lua 解释器外，还有一个可以直接生成机器代码的 JIT 编译器。**

LuaJIT 中 JIT 编译器的实现还不完善，有一些原语它还无法编译，因为这些原语实现起来比较困难，再加上 LuaJIT 的作者目前处于半退休状态。这些原语包括常见的 pairs() 函数、unpack() 函数、基于 Lua CFunction 实现的 Lua C 模块等。这样一来，当 JIT 编译器在当前代码路径上遇到它不支持的操作时，便会退回到解释器模式。

而JIT 编译器不支持的这些原语，其实就是我们今天要讲的 NYI，全称为Not Yet Implemented。LuaJIT 的官网上有[这些 NYI 的完整列表](http://wiki.luajit.org/NYI)，建议你仔细浏览一遍。当然，目的不是让你背下这个列表的内容，而是让你要在写代码的时候有意识地提醒自己。

下面，我截取了 NYI 列表中 string 库的几个函数：

![](assets/1b15183f8282ce235379281a961bd991.png)

其中，`string.byte` 对应的能否被编译的状态是 `yes`，表明可以被 JIT，你可以放心大胆地在代码中使用。

`string.char` 对应的编译状态是 `2.1`，表明从 LuaJIT 2.1开始支持。我们知道，OpenResty 中的 LuaJIT 是基于 LuaJIT 2.1 的，所以你也可以放心使用。

`string.dump` 对应的编译状态是 `never`，即不会被 JIT，会退回到解释器模式。目前来看，未来也没有计划支持这个原语。

`string.find` 对应的编译状态是 `2.1 partial`，意思是从 LuaJIT 2.1 开始部分支持，后面的备注中写的是 `只支持搜索固定的字符串，不支持模式匹配`。所以对于固定字符串的查找，你使用 `string.find` 是可以被 JIT 的。

我们自然应该避免使用 NYI，让更多的代码可以被 JIT 编译，这样性能才能得到保证。但在现实环境中，我们有时候不可避免要用到一些 NYI 函数的功能，这时又该怎么办呢？

NYI 的替代方案
---------

其实，不用担心，大部分 NYI 函数我们都可以敬而远之，通过其他方式来实现它们的功能。接下来，我挑选了几个典型的NYI来讲解，带你了解不同类型的NYI 替代方案。这样，其他的 NYI 你也可以自己触类旁通。

### 1.string.gsub() 函数

第一个我们来看string.gsub() 函数。它是 Lua 内置的字符串操作函数，作用是做全局的字符串替换，比如下面这个例子：

    $ resty -e 'local new = string.gsub("banana", "a", "A"); print(new)'
    bAnAnA
    

这个函数是一个 NYI 原语，无法被 JIT 编译。

我们可以尝试在 OpenResty 自己的 API 中寻找替代函数，但对于大多数人来说，记住所有的 API 和用法是不现实的。所以在平时开发中，我都会打开 lua-nginx-module 的 [GitHub 文档页面](https://github.com/openresty/lua-nginx-module)。

比如，针对刚刚的这个例子，我们可以用 `gsub` 作为关键字，在文档页面中搜索，这时`ngx.re.gsub` 就会映入眼帘。

细心的同学可能会问，这里为什么不用之前推荐的 `restydoc` 工具，来搜索 OpenResty API 呢？你可以尝试下用它来搜索 `gsub`：

    $ restydoc -s gsub
    

看到了吧，这里并没有返回我们期望的 `ngx.re.gsub`，而是显示了 Lua 自带的函数。事实上，现阶段而言， `restydoc` 返回的是唯一的精准匹配的结果，所以它更适合在你明确知道 API 名字的前提下使用。至于模糊的搜索，还是要自己手动在文档中进行。

回到刚刚的搜索结果，我们看到，`ngx.re.gsub` 的函数定义如下：

> newstr, n, err = ngx.re.gsub(subject, regex, replace, options?)

这里，函数参数和返回值的命名都带有具体的含义。其实，在 OpenResty 中，我并不推荐你写很多注释，大多数时候，一个好的命名胜过好几行注释。

对于不熟悉 OpenResty 正则体系的工程师而言，看到最后的变参 `options` ，你可能会比较困惑。不过，这个变参的解释，并不在此函数中，而是在 `ngx.re.match` 函数的文档中。

通过查看参数 `options` 的文档，你会发现，只要我们把它设置为 `jo`，就开启了PCRE 的 JIT。这样，使用 `ngx.re.gsub` 的代码，既可以被 LuaJIT 进行 JIT 编译，也可以被 PCRE JIT 进行 JIT 编译。

具体的文档内容，我就不再赘述了。不过这里我想强调一点——在翻看文档时，我们一定要有打破砂锅问到底的精神。OpenResty 的文档其实非常完善，仔细阅读文档，就可以解决你大部分的问题。

### 2.string.find() 函数

和 `string.gsub` 不同的是，`string.find` 在 plain 模式（即固定字符串的查找）下，是可以被JIT 的；而带有正则这种的字符串查找，`string.find` 并不能被 JIT ，这时就要换用 OpenResty 自己的 API，也就是 `ngx.re.find` 来完成。

所以，当你在 OpenResty 中做字符串查找时，首先一定要明确区分，你要查找的是固定的字符串，还是正则表达式。如果是前者，就要用 `string.find`，并且记得把最后的 plain 设置为 true：

    string.find("foo bar", "foo", 1, true)
    

如果是后者，你应该用 OpenResty 自己的 API，并开启 PCRE 的 JIT 选项：

    ngx.re.find("foo bar", "^foo", "jo")
    

其实，**这里更适合做一层封装，并把优化选项默认打开，不要让最终的使用者知道这么多细节**。这样，对外就是统一的字符串查找函数了。你可以感受到，有时候选择太多、太灵活并不是一件好事。

### 3.unpack() 函数

第三个我们来看unpack() 函数。unpack() 也是要避免使用的函数，特别是不要在循环体中使用。你可以改用数组的下标去访问，比如下面代码的这个例子：

    $ resty -e '
     local a = {100, 200, 300, 400}
     for i = 1, 2 do
        print(unpack(a))
     end'
    
    $ resty -e 'local a = {100, 200, 300, 400}
     for i = 1, 2 do
        print(a[1], a[2], a[3], a[4])
     end'
    

让我们再深究一下 unpack，这次我们可以用`restydoc` 来搜索一下：

    $ restydoc -s unpack
    

从 unpack 的文档中，你可以看出，`unpack (list [, i [, j]])` 和 `return list[i], list[i+1], , list[j]` 是等价的，你可以把 `unpack` 看成一个语法糖。这样，你完全可以用数组下标的方式来访问，以免打断 LuaJIT 的 JIT 编译。

### 4.pairs() 函数

最后我们来看遍历哈希表的 pairs() 函数，它也不能被 JIT 编译。

不过非常遗憾，这个并没有等价的替代方案，你只能尽量避免使用，或者改用数字下标访问的数组，特别是在热代码路径上不要遍历哈希表。这里我解释一下**代码热路径，它的意思是，这段代码会被返回执行很多次，比如在一个很大的循环里面。**

说完这四个例子，我们来总结一下，要想规避 NYI 原语的使用，你需要注意下面这两点：

*   请优先使用 OpenResty 提供的 API，而不是 Lua 的标准库函数。这里要牢记， Lua 是嵌入式语言，我们实际上是在 OpenResty 中编程，而不是 Lua。
*   如果万不得已要使用 NYI 原语，请一定确保它没有在代码热路径上。

如何检测 NYI？
---------

讲了这么多NYI 的规避方案，都是在教你该怎么做。不过，如果到这里戛然而止，那就不太符合 OpenResty 奉行的一个哲学：

**能让机器自动完成的，就不要人工参与。**

人不是机器，总会有疏漏，能够自动化地检测代码中使用到的 NYI，才是工程师价值的一个重要体现。

这里我推荐，LuaJIT 自带的 `jit.dump` 和 `jit.v` 模块。它们都可以打印出 JIT 编译器工作的过程。前者会输出非常详细的信息，可以用来调试 LuaJIT 本身，你可以参考[它的源码](https://github.com/openresty/luajit2/blob/v2.1-agentzh/src/jit/dump.lua)来做更深入的了解；后者的输出比较简单，每行对应一个 trace，通常用来检测是否可以被 JIT。

具体应该怎么操作呢？

我们可以先在 `init_by_lua` 中，添加以下两行代码：

    local v = require "jit.v"
    v.on("/tmp/jit.log")
    

然后，运行你自己的压力测试工具，或者跑几百个单元测试集，让 LuaJIT 足够热，触发 JIT 编译。这些都完成后，再来检查 `/tmp/jit.log` 的结果。

当然，这个方法相对比较繁琐，如果你想要简单验证的话， 使用 `resty` 就足够了，这个 OpenResty 的 CLI 带有相关选项：

    $resty -j v -e 'for i=1, 1000 do
          local newstr, n, err = ngx.re.gsub("hello, world", "([a-z])[a-z]+", "[$0,$1]", "i")
     end'
     [TRACE   1 (command line -e):1 stitch C:107bc91fd]
     [TRACE   2 (1/stitch) (command line -e):2 -> 1]
    

其中，`resty` 的 `-j` 就是和 LuaJIT 相关的选项；后面的值为 `dump` 和 `v`，就对应着开启 `jit.dump` 和 `jit.v` 模式。

在 jit.v 模块的输出中，每一行都是一个成功编译的 trace 对象。刚刚是一个能够被 JIT 的例子，而如果遇到 NYI 原语，输出里面就会指明 NYI，比如下面这个 `pairs` 的例子：

    $resty -j v -e 'local t = {}
     for i=1,100 do
         t[i] = i
     end
     
     for i=1, 1000 do
         for j=1,1000 do
             for k,v in pairs(t) do
                 --
             end
         end
     end'
    

它就不能被 JIT，所以结果里，指明了第 8 行中有 NYI 原语。

     [TRACE   1 (command line -e):2 loop]
     [TRACE --- (command line -e):7 -- NYI: bytecode 72 at (command line -e):8]
    

写在最后
----

这是我们第一次用比较多的篇幅来谈及 OpenResty 的性能问题。看完这些关于 NYI 的优化，不知道你有什么感想呢？可以留言说说你的看法。

最后，给你留一道思考题。在讲 string.find() 函数的替代方案时，我有提到过，那里其实**更适合做一层封装，并默认打开优化选项**。那么，这个任务就交给你来小试牛刀了。

欢迎在留言区写下你的答案，也欢迎你把这篇文章分享给你的同事、朋友，一起交流，一起进步。